---
slug: prilozhenie-6-4
title: Приложение 6.4
group: lisa
parent: dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 6.4</RunningHeader>

## Дома, отвечающие потребностям

</Hero>

<Content>

Прогноз населения к 2045 году показывает, что население будет продолжать расти как в Таллинне, так и в Харьюском уезде. За десять лет в городе прибавилось более 20 000 человек. Таким образом, спрос на новое жилье высок, и необходимо поощрять жилищное строительство, чтобы доступность домов не ухудшалась, а количество квадратных метров на душу населения не уменьшалось, а демонстрировало непрерывную тенденцию к росту.

В этом контексте положительным моментом является то, что с 2012 года прирост жилой площади на одного дополнительного жителя был выше, чем средняя жилая площадь на одного жителя. Это развитие происходило в основном на протяжении последних трех лет, когда на одного дополнительного жителя приходилось более 40 м² новой жилплощади. В результате к 2018 году среднее количество квадратных метров на душу населения в Таллинне увеличилось на 28,5 м². Для сравнения, в Хельсинки, например, жилая площадь на одного жителя составляла 34,1 м² (2018), а в Стокгольме в 2011 году – 37,24 м2 (данных за 2018 год нет).[^1]

Хотя средняя цена квадратного метра жилья за последние двадцать лет также значительно выросла, это сопровождалось повышением уровня жизни, так что в среднем доступность жилья не ухудшилась.

В настоящее время около 88,5% домохозяйств Таллинна проживает в многоквартирных домах. Эстония, включая Таллинн, отличается от других стран и городов тем, что наш жилищный фонд преимущественно находится в частной собственности. До сих пор эта система работала хорошо и оказывала довольно положительное влияние на доступность жилья, но по мере роста населения и увеличения количества нового жилья, построенного в рыночных условиях, доступное по цене жилье может становиться все менее доступным. Кроме того, очень большая часть жилых домов Таллинна – это территории больших многоквартирных домов со свободной планировкой (так называемые спальные районы), с которыми связаны многие потенциальные проблемы, но также и возможности (см. пояснение к разделу «Сплоченное общество»).

В 2015 году было завершено исследование «Таллиннские жилищные сценарии и будущее спальных районов», в котором предложено три сценария работы с существующим жилищным фондом. Преобразование городских районов с многоэтажными зданиями, построенными в прошлом веке, чтобы сделать их подходящими и привлекательными для изменившихся человеческих потребностей, является трудной задачей. Исследование показало, что: «Подавляющее большинство крупнопанельных многоквартирных домов в так называемых спальных районах Таллинна физически прослужат намного дольше, чем до конца рассматриваемого периода (до 2040 года)». Поэтому в стратегии развития не спешат реагировать на то, как обновлять жилищный фонд. В ближайшие годы это потребует как более глубокого анализа, так и общественных обсуждений.

Повысить доступность жилья помогают жилищные услуги, оказываемые городом нуждающимся. Кроме того, у города есть арендные квартиры, которые в настоящее время доступны лишь очень небольшой части населения. Ежегодно город сдает в аренду около 300 квартир, 10–20% из которых предназначены для молодых семей и необходимых городу работников. В 2017 году около 27% ходатайствующих получили жилье, из молодых семей и необходимых городу работников жилье получили только менее 2% ходатайствующих.

В этом разделе доступность подразумевает то, что люди смогли бы выходить из дома. Исследования не охватывают того, сколько людей не могут выйти из многоквартирного дома без лифта, но это необходимо определить. Учитывая, что большое количество жилых зданий недоступно, достижение этой цели является долгосрочным процессом, но в перспективе 15 лет количество доступного жилья может быть достаточно большим для того, чтобы люди с особыми потребностями могли жить в доступном доме.

Ключевой вопрос здесь заключается в том, должны ли быть доступными все новые квартиры или это приведет к росту цен на них до такой степени, что их доступность окажется под угрозой. Во втором случае вопрос заключается в том, где и в каком количестве должно располагаться адаптированное жилье и каким образом оно будет становиться доступным для людей с особыми потребностями. Эти вопросы решаются направлениями содержания и развития городского имущества и социального обеспечения.

[^1]: Евростат, https://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/submitViewTableAction.do

</Content>
